% -*- mode: latex; coding: utf-8; TeX-engine: xetex; TeX-master: t; -*-

% Manual de Marca do Centro de Inovação Tecnológica (Cite)
% Utilizar o xelatex para compilar
% Autor: Pedro Maione [pedromaione@gmail.com]

\documentclass{manualmarca}
\usepackage{float}
\TituloDocumento{Manual de Aplicação da Marca}
\InstituicaoDocumento{Centro de Inovação Tecnológica}
\AutorDocumento{Pedro Maione}
\DataDocumento{10/05/2017}
\VersaoDocumento{2017v01}

\graphicspath{%
  {./../fig/},
  {./../eps/},
  {./../png/},
  {./../pdf/},
}
\DeclareGraphicsExtensions{.eps,.png,.jpg}

\gdef\Cite{\href{https://ifg.edu.br/cite}{Cite}}

\begin{document}

% ------------------------------------------------------------------------------
\maketitle{}
% ------------------------------------------------------------------------------
% O sumário foi desabilitado por ser irrelevante neste caso.
% \tableofcontents{}
% ------------------------------------------------------------------------------
\InicioDocumento{}
% ------------------------------------------------------------------------------
\section*{Apresentação}
\label{sec:apresentacao}

O \textbf{Centro de Inovação Tecnológica} (\Cite) do Instituto Federal de Goiás é
o setor responsável por gerir a política de inovação e propriedade intelectual
da Instituição. O Cite, implantado em novembro de 2010, é o Núcleo de Inovação
Tecnológica (NIT) do IFG. Seus objetivos são:

\begin{itemize}
\item fortalecer as atividades de pesquisa, desenvolvimento e empreendedorismo;
\item criar parcerias com empresas, governo, associações;
\item proteger e transferir para sociedade o conhecimento gerado por nossos
  pesquisadores;
\item reconhecer e valorizar as pesquisas desenvolvidas no IFG por meio da
  classificação, proteção e divulgação dos resultados;
\item socializar o conhecimento sobre propriedade intelectual e inovação,
  fornecendo a devida orientação a servidores, alunos e comunidade externa;
\item contribuir para o desenvolvimento tecnológico do país.
  \end{itemize}
 

\subsection*{Nossa Missão}
\label{sec:nossa-missao}

Inspirar pessoas e organizações a fazer diferente para gerar benefícios à sociedade.

\subsection*{Nossa Visão}
\label{sec:nossa-visao}

Ser referência de Núcleo de Inovação Tecnológica entre os Institutos Federais.


\subsection*{Nossos Valores}
\label{sec:nossos-valores}

\begin{itemize}
\item Inspiração
\item Ousadia
\item Distinção
\item Otimismo
\item Superação
\end{itemize}

% ==============================================================================
\chapter{Código de identidade visual}
\label{cha:codigo-de-identidade}

% ------------------------------------------------------------------------------
\section{A Marca}
\label{sec:marca}

A concepção da marca do Cite foi baseada na idéia de inovação, simulando um balão de pensamento.

\begin{figure}[!htp]
  \centering
  \includegraphics[scale=.75]{logo-cite-color}
\end{figure}

A fim de manter a conexão com a identidade visual do Instituto Federal de Goiás, utilizou-se os quadrados de borda arredondada e o circulo vermelho, presentes na marca do IFG. Esta marca foi inicialmente idealizada por Pedro Henrique Pereira de Carvalho, programador visual da Editora IFG.

Esta versão sofreu pequenas alterações, como alinhamento a um \emph{grid} e mudança da fonte para Open Sans.

Existe a opção da marca com símbolo e assinatura, como ilustrado abaixo:

\begin{figure}[!htp]
  \centering
  \includegraphics[scale=.75]{logo-cite-completo-color}
\end{figure}

% ------------------------------------------------------------------------------
% \pagebreak[4]
\section{Construção do logotipo}
\label{sec:const-logotipo}

\begin{figure}[!htp]
  \centering
  \begin{minipage}{.45\textwidth}
    Os elementos básicos da marca são o quadrado de bordas arredondadas e o círculo. Ao lado temos o detalhe de contrução do elemento base do quadrado de borda arredondada.
    \bigskip{}
    \textbf{Obs.:} Foi mantido as proporções conforme o manual de marca do IFG.
  \end{minipage}%
  \hfill
  \begin{minipage}{.45\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=1.5]{rounded-square}
\end{minipage}
\end{figure}

\begin{figure}[!htp]
  \centering
  \begin{minipage}{.25\textwidth}
    As linhas na cor {\color[named]{magenta} magenta} indicam as distâncias verticais. A base para definir o grid é um terço da aresta do menor quadrado.
    \bigskip{}
    As linhas na cor {\color{black!30!green} verde} indicam as distâncias horizontais do logotipo.
    \bigskip{}
    As linhas na cor {\color{orange} laranja} representam linhas de centros dos objetos.
  \end{minipage}%
  \hfill
  \begin{minipage}{.7\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=2]{grid-cite-simbolo}
  \end{minipage}
\end{figure}

\begin{figure}[!htp]
  \centering
  \includegraphics[scale=1]{grid-cite}
\end{figure}

\begin{figure}[!htp]
  \centering
  \includegraphics[scale=.75]{grid-cite-completo}
\end{figure}

% ------------------------------------------------------------------------------
\pagebreak[4]
\section{Reserva de Integridade}
\label{sec:area-de-nao}

\begin{figure}[!htp]
  \centering
  \begin{minipage}{.4\textwidth}
    Para assegurar a correta percepção, caso associado a outros elementos visuais, é necessário deixar uma área livre em volta do logotipo, conforme o diagrama ao lado.
    \bigskip{}
    Sendo que o mesmo vale para o logotipo com símbolo e assinatura, conforme diagramas abaixo.
    \bigskip{}
    A distãncia $h$ é equivalente à aresta do quadrado médio do simbolo.
  \end{minipage}%
  \hfill
  \begin{minipage}{.55\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=1]{clearspace-cite-simbolo}
\end{minipage}
\end{figure}



\begin{figure}[!htp]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.75]{clearspace-cite}
\end{figure}

\begin{figure}[!htp]
  \centering
  \includegraphics[scale=.75]{clearspace-cite-completo}
\end{figure}

% ------------------------------------------------------------------------------
\pagebreak[4]
\section{Fontes}
\label{sec:fontes-padrao}

A fonte utilizado na marca é a \emph{Open Sans}, pode ser obtida no \href{https://fonts.google.com/specimen/Open+Sans}{Google Fonts}, e está definida sob a licensa \emph{Apache License, Version 2.0}. Esta fonte foi escolhida por ser a mesma utilizada pela marca do IFG.

\begin{figure}[!htp]
  \centering
  \includegraphics[width=.8\textwidth]{open-sans-720x300.png}
\end{figure}

% ------------------------------------------------------------------------------
% \pagebreak[4]
\section{Padrões Cromáticos}
\label{sec:padroes-cromaticos}

\subsection{Cores Primárias}
\label{sec:cores-primarias}

O símbolo do \Cite{} é composto por duas cores principais.

\begin{center}
  \DescricaoCor{E50016}{229, 0, 22}{0, 100, 90, 10}
  \DescricaoCor{3A3A3A}{58, 58, 58}{0, 0, 0, 77}
\end{center}

Para obter as diferentes variações de vermelho na marca, adicionou-se 10 unidades ao canal K em cada objeto do símbolo, partindo da esquerda para a direita, e de cima para baixo.

\subsection{Cores Secundárias}
\label{sec:cores-secundarias}

\DescricaoCor{ED4000}{237, 64, 0}{0, 73, 100, 7}
\DescricaoCor{00A459}{0, 164, 89}{100, 0, 46, 36}
\DescricaoCor{22C600}{34, 198, 0}{83, 0, 100, 22}

\subsection{Variações}
\label{sec:variacoes}

Para obter uma paleta de cores com as variações, utilize os links abaixo:

\begin{itemize}
\item \href{http://paletton.com/#uid=75-0i0kw0tJnGyjprx0zQnfALlF}{Paleta de cores}
\end{itemize}

Para obtenção das paletas de cores, foi utilizado a ferramenta \href{http://paletton.com}{http://paletton.com}.

\begin{figure}[!htp]
  \centering
  {Paleta de cores completa.}
  \includegraphics[scale=1]{paleta-cores-escala}
\end{figure}

% ------------------------------------------------------------------------------
% \pagebreak[4]
\section{Escala de Redução}
\label{sec:escala-de-reducao}


O logotipo nunca deve ser reduzido a um tamanho menor que os indicados abaixo. Em cada diagrama está representado as dimensoẽs mínimas para aplicações eletrônicas em \emph{pixels} e para impressão e publicação em \emph{milimetros}.

\noindent
{\bfseries Atenção: Os valores entre parênteses, na cor {\color{magenta} magenta} não representam a conversão de \emph{pixels} para milimetros.}

\begin{figure}[!htp]
  \centering
  \includegraphics[scale=1]{minimum-cite}
\end{figure}

\begin{figure}[!htp]
  \centering
  \includegraphics[scale=1]{minimum-cite-completo}
\end{figure}


% ------------------------------------------------------------------------------
\pagebreak[4]
\section{Variantes do Logotipo}
\label{sec:vari-do-logot}

As variações admitidas para o logotipo do \Cite{} estão reçacionadas abaixo, sendo:

\subsection{Versões coloridas, positivo e negativo}

\begin{figure}[!htp]
  \begin{minipage}{.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=.5]{logo-cite-color}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=.5]{negativo-logo-cite-color}
  \end{minipage}
\end{figure}

\subsection{Versões monocromáticas, positivo e negativo}

\begin{figure}[!htp]
  \begin{minipage}{.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=.5]{logo-cite-mono}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=.5]{negativo-logo-cite-mono}
  \end{minipage}
\end{figure}

\subsection{Versões em escala de cinza, positivo e negativo}

\begin{figure}[!htp]
  \begin{minipage}{.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=.5]{logo-cite-grayscale}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=.5]{negativo-logo-cite-grayscale}
  \end{minipage}
\end{figure}

\pagebreak[4]

\subsection{Variações da marca completa com assinatura}

% Podem ser obtidos outras variantes do logotipo, com a utilização dos logotipos com símbolo e assinatura, em linha ou empilhado, seguindo as orientações acima. Por exemplo:

\begin{figure}[!htp]
  \raggedright{}
  \begin{minipage}{.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=.5]{logo-cite-completo-color}
  \end{minipage}
  \\
  \bigskip{}
  \raggedleft{}
  \begin{minipage}{.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=.5]{negativo-logo-cite-completo-color}
  \end{minipage}
\end{figure}

% % ------------------------------------------------------------------------------

\section{Assinatura Cooperada}
\label{sec:assinatura-cooperada}

A marca do \Cite{} \textbf{sempre} deverá estar associada à do Instituto Federal de Goiás. Para tanto, ao utilizá-las em conjunto deverá respeitar-se as diretrizes da marca do IFG, presentes em seu manual de aplicação de marca (disponível em \url{http://ifg.edu.br/attachments/article/278/marcadoIFG.pdf})

\subsection{Exemplos de utilização}
\label{sec:exempl-de-util}

\begin{figure}[!htp]
  \centering
  \includegraphics[scale=1]{coop-cite-ifg}
\end{figure}

\begin{figure}[!htp]
  \begin{minipage}{.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{coop-cite-ifg-horiz}
  \end{minipage}%
  \hfill
  \begin{minipage}{.4\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{coop-cite-ifg-vert}
  \end{minipage}
\end{figure}

\end{document}
